【港樹生前死後】 園境師開fb專頁教你愛Tree根 「我哋喺政府入面冇say! 」

園境師周兆珩（Paul）在私人界別工作十多年，雖自稱「old seafood」，但一開口就知他心裏有火。「其實政府內的園境師『冇say』的，因為太低級，隸屬不同的（決策）局，上司全是建築師和工程師，大家的專業角度不同，所以園境師的意見，很多時不被上頭接納。」「香港又沒有園境局，而『佛糸』的香港園境師學會，從不出來談談樹木問題。」他提及的園境師學會，早於1988年成立，「現時有200多位園境師會員，比我家樓下的社區中心更少人。」更無奈的是：「當政府對香港市容有甚麼意見，學會很易會同意。」

園境界與公眾欠互動，Paul和幾位行家都看不過眼，決定主動出擊開「地氣」Facebook專頁，貼地分享園境建築資訊。「何謂成功爭取？當拜年時，親戚知道甚麼是園境師，就成功了！」的而且確，可能很多人都不知園境師是做甚麼的。黃志恆（Sara）在大專做園境建築課程講師，也是地氣版主之一：「很多時別人以為我們種樹的！」Paul解釋：「簡單來說，當我們做一個項目發展時，在一幢大樓以外的所有地方規劃，如鋪地、樓梯、泳池、兒童遊樂場或一些樹木種植，都屬於園境師的設計工作範圍。」

地氣曾解說不少都市迷思，如本地公共兒童遊樂場如何表面為安全，實際怕投訴，而令設施變得悶蛋。颱風山竹蹂躪香港後，短根樹屍橫遍野，地氣更推出一系列「Tree根小學堂」post，圖解教你如何愛Tree根，吸了不少like。「其實打風塌樹，是一件大家容易有共鳴的事，我們藉此機會，希望大家了解如何把樹種好。」Tree根小學堂用字淺白盞鬼，例如談「延根攻略」，建議香港可將劏房式樹槽打通，讓樹根有更多共享空間生長。「我們長遠是想將深奧的專業知識，用淺顯的圖文介紹給市民。當民意多了，傳到議員耳中，便可由議員帶進政府，改變政策。」Paul笑指：「不過在這行做得多公務的人，都說我們太傻啦，因要改變政府種樹的方法，實在太難！」

Facebook：地氣Earthing

記者：凌梓鎏攝影：潘志恆（部分圖片由被訪者提供）

地氣Facebook由數位園境界行家開設，包括園境師Paul（右）和園境建築課程大專講師Sara。(蘋果日報)

地氣有時會出題考網友，塌樹議題獲最多comments。(資料圖片)

太難